[地產商真朋友] 港人首置上車盤 林鄭擬引入發展商合作 不覺需放棄夫居英權

【選戰專訪】房屋問題一向是政府的「重中之重」，亦是特首候選人林鄭月娥政綱的主打議題之一，其中亮點為「港人首置上車盤」，林太昨接受本報專訪時透露，可考慮撥出1至2幅私樓地，供發展商以混合發展模式推行有關計劃。另外，林太自評前晚電視辯論的表現，自言是「漸入佳境」，她並為「辭職論」解畫，強調其言論並非指民望或支持度，而是一旦有不能預見的事情發生，而主流意見與擔任特首職務有衝突時才會辭職。

林太在政綱中申明居住問題是新一屆政府施政重點之一，她在訪問中表示，一旦當選，會馬上展開籌措工作，包括籌備班底及落實政綱的建議，「市民希望政府馬上解決嘅問題，一定係房屋」，因此，房屋問題要「即刻做」，她並鎖定「港人首置上車盤」及「居屋出租試驗計劃」為兩個具體可盡快處理項目。她表示，留意到發展局長早前指新一年度私人房屋土地供應較好，「有2萬個單位，如果係咁，係咪可以攞1、2幅私樓地，試試做『港人首置上車盤』？」她進一步解說，「『港人首置上車盤』未必需要全部俾房委會做，係咪可以利用私人市場嘅效率同能力嚟幫手起？」

她指十多年前亦曾有類似做法，政府批地予私人發展商作資助及私樓混合式發展，「今次係咪可以咁，政府賣地，但地皮要較大規模，你(發展商)嚟買地，請你起自己單位，亦起『首置上車盤』。」

至於容許未補地價的25萬個居屋單位透過社企出租的試驗計劃，林太指有關計劃可能涉及需修改法例，需研究相關法例問題，「(落實)時間唔係我可以完全控制得到」，但強調希望在選舉後立即展開相關準備工作。

電視辯論 自評漸入佳境
另外，3位候選人前晚在7間電子傳媒合辦的辯論針鋒相對，林太自評當晚的表現是漸入佳境，「開始時唔係好習慣呢種方法，因最初講政治議題比較具爭議性，到經濟同民生，比較係我好擅長方面……」她在辯論期間亦間中展現幽默一面，她自言，「其實我本性都係有幽默感同埋幾好玩嘅人」。

對於與昔日同僚、現為對手的曾俊華在論壇經常出現唇槍舌劍場面，林太辯解，「其實唔需要咁激烈嘅」，但她指主要是配合他人要求，「有人話7台聯播節目好多人睇，想好睇啲就要多啲火花，如果我只係平鋪直敘講吓政綱，而唔係插吓口去講吓，『喂，你以前係咁樣咁樣㗎噃』，就冇咁好睇囉，所以我考慮咗主辦機構需要，做多啲反駁式言語。」她亦評論曾俊華在論壇的表現，「大家有目共睹啦，如果有人話都係展示咗佢幽默，咁就係囉，但我覺得有啲地方，其實佢掌握內容可能唔係咁足夠。」

林太在論壇上的「辭職論」成為輿論焦點，她為此解畫，強調並非事前早有準備，「亦唔係特別有咩金句拋出或有咩soundbite」，而是回應現場觀眾問及是否信任香港人，「我當時演繹嘅唔係講緊呢場選舉、唔係講緊候選人嘅民望或受支持程度，係講緊七百幾萬市民對於已經在位嘅行政長官嘅期望，所以我話我係百分之百信任香港人，呢個係從心出發……」她續說，「但有啲不能預見嘅情況，當市民好主流意見，我作為行政長官，礙於某種原因我不能夠認同或接受，我話會辭職。」

「主流意見」定義 難以一把尺量度
至於如何界定「主流意見」，或是否以上街人數多寡作為準則，她坦言，「主流意見好難以一把尺去度，因為今日係咪話百分之五十一就係主流意見呢？」但她說，「如果有事發生時，大家會感覺得到呢個就係社會主流意見，以往亦有問責官員為此請辭，所以我覺得唔需要以數字式去定義。」

她昨出席競選活動時說，對於有傳媒將主流意見演繹為民望高低，她覺得有點「兒戲」，強調不論作為司長和特首，都不能輕言辭職，否則不是有承擔的人。

林太在訪問中亦提及中港矛盾與「港獨」風波，她指特首要擔當重要橋樑角色，向中央全面反映港人意見，並將中央對香港政策向港人清楚解說，她認為，「所謂社會撕裂、社會紛爭，唔係獨沽一味係政治，有好多其他因素。」她以香港與內地矛盾為例說，近年大量內地遊客來港本是好事，但因香港容量不足，「商場又唔夠、貨品又唔夠，樓又炒貴咗，市民覺得咁大量內地人嚟香港，影響緊我自己生活，於是開始有反感情緒。」她認為政府應研究如何增加容量，或在入境及遊客政策作短暫調校，「疏導一啲可能引致有矛盾、有紛爭出現，係政府需要做嘅嘢。」

冀聚焦新班子解決社會問題
今年是香港回歸20周年，被問及有否擔心「七一」出現大規模遊行風險時，林太說，「近年話俾我哋聽呢樣嘢都無可避免」，她希望今次選舉後，「大家都會定番啲落嚟」，聚焦特首領導的新班子，未來5年為社會解決種種經濟、民生方面議題。

林太競選辦早前回覆傳媒查詢時表示，1990年英國政府推出居英權計劃，林太與家人透過此計劃獲得英國國籍；林太於2007年出任發展局長時已放棄英籍，將來應該不會重新申請，而丈夫林兆波及兩名兒子林節思與林約希至今仍擁有英籍。

林太接受本報訪問時表示，「回歸前有居英權計劃，嗰個係所謂多一個旅遊證件嘅啫，佢有呢個旅遊證件」，但她說，「我唔覺得佢需要放棄」。

笑指夫入政府可搞好傳媒關係
林太談及丈夫時經常流露笑意，對於丈夫多次在街頭被記者追訪，她直言丈夫對傳媒非常配合，「有時佢特登停落嚟，等佢哋(記者)擺好機、等佢哋叫埋同事嚟先接受訪問……」她指兩口子曾分享街頭追訪過程，「佢返嚟同我講，佢話人哋都係打份工啫，返去都要交差，如果佢選擇做呢個訪問可以交到功課，點解唔幫吓人呢？」為人妻子的林太笑言，「你真係好，應該入政府做，咁我哋(政府)對於傳媒關係肯定好好多。」

林氏夫婦過去2個月，經常被網民品評，被問及回家後有否互相安慰，林太表示，「冇咩特別，因為我哋都結咗婚三十幾年，大家都心領神會，因為我真係太攰，所以我返到屋企做完手頭嘢就瞓覺，所以冇乜詳談呢啲問題。」

她又說，丈夫對其參選從無抱怨，但坦言丈夫犧牲很大，她指因5年前本準備回英國短住享受二人世界，但計劃告吹，同一計劃在5年後再次被打亂，「所以林生係作出好大犧牲」。

淨係問一句，個上車盤幾大

『港人首置上車盤』, 咁同邊個地產商合作
諗吓佢西九點玩都知, 即係同自己友地產商分著數

「居屋出租試驗計劃」, 免補地價俾人出租居屋

咁租左居屋出去自己咪要買私樓

effectively即係以公帑資助居屋住戶買私樓

間接又係益地產商

居英權計劃=bc
bc係旅遊證件
扮撚曬野

一上任就要還債,第一個要還既係撐佢既地產商

係到混淆BC同BNO

1984年，中國（ 中國大陸政府）與英國簽署《中英聯合聲明》，確認1997年香港主權移交，當中英方已表明香港人將不會獲得英國的居留權。但為了安撫人心，英國於1985年制訂《1985年香港法案》，新增了英國國民（海外），於1987年起向港人簽發英國國民（海外）護照，讓港人即使在主權移交後，仍然與英國保持關係。

不過，由於英國國民（海外）身份並不賦予居英權，使不少港人感到失望，遂使香港開始出現了移民潮。在1989年六四事件以後，香港的移民潮更步入高峰；在1989年，估計全年有多於42,000人次移民外地，到1990年，人數更上升至大約62,000人次，而且還有不斷上升的跡象。在這批移民人士中，又以高學歷與高收入人士為主，反映出人才流失的現象。

仆街啦佢
應該, 咁撚愛國個時就米撚申請啦
重話要番英國住
我極度懷疑佢對邊個國忠誠囉
咁撚仆街都有

起好之後, 標價6球, 實尺23,000 上車盤

就算bno都唔係旅遊證件啦
淋病根本想等啲建制親中老而不唔覺得佢同英國有關係先咁講

可能得100-200尺添

係唔係限埋呎價先..一陣好似之前「港人港地」咁
「港人港地」發展商 : 「據我印象所知，特首無講話可以合理價錢畀香港人買到，只不過係香港人優先買物業」」

「港人首置上車盤」發展商 : 「據我印象所知，特首無講話可以合理價錢畀港人首置上車買到，只不過係港人首置上車優先買物業」」

即時諗起呢單

地產商喎 邊會咁得閒整到大大間平賣俾你先,唔限最低尺數既話淋病想利益輸送可唔可以唔好咁明顯